\documentclass[a4paper]{article}

%DOCUMENT SETTINGS
\title{\huge LabSO appunti\par}
%\author{Ettore Saggiorato}
\author{Ettore S.  Enrico M.  Alberto Z.\\

}

\date{AA 2020-2021}


\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{3}
%RIGA 60-61

%used packets
\usepackage{verbatim} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}

%packets settings
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
    
\definecolor{comment}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{string_literal}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{keyword}{rgb}{0.3,0.3,0.7}
\lstdefinestyle{C_code}{
    commentstyle=\color{comment},
    stringstyle=\color{string_literal},
    keywordstyle=\color{keyword},
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    numbers=left
}


%DOCUMENT
\begin{document}
\lstset{style=C_code}
%FIRST PAGE
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\clearpage

%EMPTY PAGE
%\newpage
%\thispagestyle{empty}
%\hfill \break{}
%\newpage

%readme
\pagenumbering{roman}
\paragraph{README} 
\textbf{LAST EDIT}: \today
\\
Il documento e' un WORK IN PROGRESS
\\
Questi appunti sono arricchiti di link per approfondire i vari argomenti. E' fondamentale la conoscenza della lingua inglese.\\
Ho cercato di arricchire il documento il piu possibile per rendere lo studio completo. Se trovi errori sei pregato/a di contattarmi. \\
Sono stati inseriti molti link alle varie manpage, ne saranno aggiunti in futuro altri durante le riletture/modifice del documento. \\
Alcune spiegazioni (principalmente per questioni di tempo) sono state tradotte da manpage e documentazioni varie ed arricchite di quello che ho ritenuto piu' utile.\\\break{}

\textbf{UPDATE 27/02/2021} Pubblicazione documento. In futuro saranno modificati gli esempi con file .c linkati (cosi' sara' piu' facile comprendere, studiare e giocare con questi. Saranno aggiunti anche altri esempi.\break{}
\textbf{UPDATE 27/07/2021} Gli esempi C nel documento sono i file .c presenti nel progetto GitHub. Corretti alcuni errori. 

\clearpage
%TABLE OF CONTENTS
\tableofcontents
\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\input{systemcalls_forking}
\clearpage
\input{signals}
\clearpage
\input{gruppi_processi}
\clearpage
\input{pipe_fifo}
\clearpage
\input{message_queue_threads}


\clearpage
\section{Esercizi}
\subsection{Cap1}
Scrivere dei programmi in C che:
\begin{itemize}
    \item Avendo come argomenti dei “binari”, si eseguono con exec ciascuno in un sottoprocesso (*)
    \item idem punto 1 ma in più salvando i flussi di stdout e stderr in un unico file (*)
    \item Dati due eseguibili come argomenti del tipo ls e wc si eseguono in due processi distinti: il primo deve generare uno stdout redirezionato su un file temporaneo, mentre il secondo deve essere lanciato solo quando il primo ha finito leggendo lo stesso file come stdin.Ad esempio ./main ls wc deve avere lo stesso effetto di ls $|$ wc.
\end{itemize}

Suggerimenti: anziché due figli usare padre-figlio- usare dup2 per far puntare il file descriptor del file temporaneo su stdout in un processo e stdin nell'altro sfruttare wait per attendere la conclusione del processo che genera l’output\\(*) generando DUE figli.

\clearpage
\section{Link utili}
\begin{itemize}
  \item \tt{\href{https://digilander.libero.it/uzappi/C/librerie/C-unistd.html}{libreria unistd.h}}
  \item \href{http://manpages.ubuntu.com/manpages/trusty/man7/signal.h.7posix.html}{signal.h da DOC Ubuntu}
  \item \href{https://www.geeksforgeeks.org/signals-c-language/}{esempi di signal in C -- da implementare nel doc}
  \item \href{https://www.tutorialspoint.com/c_standard_library/c_function_signal.htm}{signal.h in C}
  \item \href{https://www.computerhope.com/unix/signals.htm}{codici segnali }
\end{itemize}
\end{document}

